% Abstract
\chapter*{Abstrak}
Transparansi biaya pengobatan merupakan kebutuhan kritis bagi pemberdayaan pasien dalam pengambilan keputusan perawatan kesehatan. Studi menunjukkan 92\% pasien menginginkan estimasi biaya pengobatan sebelum perawatan, namun informasi ini jarang tersedia dengan akurat. Ketidakpastian biaya menyebabkan 47\% penduduk dewasa AS mengalami kesulitan membayar biaya pengobatan dan 41\% memiliki utang medis. Penelitian ini mengimplementasikan algoritma XGBoost untuk prediksi biaya pengobatan pasien menggunakan dataset Kaggle Insurance Cost (1338 records, 7 fitur: age, sex, BMI, children, smoker, region, charges). XGBoost dipilih karena kemampuannya dalam menangani interaksi fitur kompleks dan integrasi optimal dengan teknik Explainable AI. Implementasi SHAP (SHapley Additive exPlanations) dan LIME (Local Interpretable Model-agnostic Explanations) dilakukan untuk memastikan transparansi dan interpretabilitas model. Linear Regression digunakan sebagai baseline untuk menunjukkan peningkatan performa. Framework patient-centric dikembangkan untuk menyajikan prediksi biaya pengobatan dengan penjelasan yang dapat dipahami pasien. Model XGBoost diharapkan mencapai akurasi prediksi tinggi (R² > 0.85) dengan tetap mempertahankan interpretabilitas melalui XAI. Implementasi SHAP akan memberikan penjelasan global dan lokal yang konsisten, sementara LIME menawarkan interpretasi cepat untuk aplikasi real-time. Framework yang dikembangkan akan menghasilkan dashboard interaktif yang memungkinkan pasien memahami faktor-faktor yang mempengaruhi biaya pengobatan mereka. Penelitian ini berkontribusi pada pengembangan sistem prediksi biaya pengobatan yang tidak hanya akurat tetapi juga transparan dan dapat dipahami pasien. Integrasi XGBoost dengan XAI menciptakan keseimbangan antara performa prediktif dan interpretabilitas, mendukung pasien dalam membuat keputusan kesehatan yang lebih informed. Metodologi yang dikembangkan memiliki potensi adaptasi untuk konteks sistem kesehatan Indonesia.

\vspace{0.5 cm}
\begin{flushleft}
{\textbf{Kata Kunci:} XGBoost, Explainable AI, SHAP, LIME, Transparansi Biaya Pengobatan, Pemberdayaan Pasien}
\end{flushleft}